% Created 2018-12-23 dom 15:31
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Dos pérdidas y un gran encuentro}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Dos pérdidas y un gran encuentro},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

Era casi mediados de otoño, en el mes de mayo un año de los dos mil, ¿Cómo
recordar el año exacto? El joven David se divertía en el templo de la fiesta universitaria 
de la facultad de ingeniería. La terraza, el corazón de la facultad, en la juventud  ansiosa de
desquitarse del stress y el estudio bebía en la locura, lo más barato que el casero de la botillería ofrecía
en ese entonces, cervezas, vinos y piscos. 

Aún se vendía la ahora prohibida Ruta Muerte (ruta norte), un pisco barato, 
fuerte, sabor a nada. Todo el mundo compartía aquel brebaje, mezclado con
cocacola y hielo o con blanca, hasta sumergirse al unisono en el barullo de 
las borracheras. Pero siempre llegaba el momento de ir a casa de abandonar el
lugar por la noche, cuando los últimos se aferraban la las más locas conversaciones.

No tenía la fortuna de vivir cerca, o tener algún compañero con vehículo
que lo llevara, esos viven para otros lados, seguros, de ricos. Por eso es 
que su viaje era largo y muchas veces peligroso. También cansador, en esos
transportes llenos de gentes en que pasas más de una hora parado, sudando,
somnolientos.

Por aquellos días y a esas horas de la noche, el único transporte que había
atravesaba Santiago de norte a sur pasando desde las densidades poblacionales en
el centro, con  edificios de departamentos, pasando por poblaciones atiborradas
de familias trabajadores y al final campo, pero luego más poblaciones en dónde
el peligro no se asoma por la ventana, es el duende que se enseñorea por las calles 
oscuras, abandonadas de la iluminación, alimentadas de malandrines y entonces, 
el joven David cometió la equivocación se quedarse dormido en la último micro
que ese día anduvo, y pasó por cada metro de la avenida llamada Santa Rosa sin despertar.

Cuando en un momento siente que le tiran la mochila de entre las piernas y ve
dos personajes bajando y corriendo con ella. El pobre apenas pudo reaccionar 
pero por dentro reía porque era tan pobre que llevaba solo un cuaderno con unos 
cuantos apuntes de clases de todas maneras se preocupa, porque está en uno de 
los barrios más peligrosos del sur de santiago, la villa Chiloé a unos 4km de su
hogar con apenas una moneda para llamar, porque en ese entonces no se usaba 
celular como ahora, se acercó a al boliche más cercano a marcar  a casa. 

Adentro lo saludó el hombre que atendía y le explicó como usar el teléfono, ya
que había que poner la moneda y apretar un botón cuando respondieran al otro lado.
Le respondió la hermana, apretó el botón y bueno, luego de contarle lo que había
pasado ella se asustó. Al parecer, porque una vez que le dijo que lo habían
asaltado, salió corriendo a avisar a los papas. El joven David no sabia mucho de 
eso, así que pensó que su hermana lo había ignorado así que decidió encaminarse
a casa. Se sintió totalmente abandonado.

Debería retomar el camino de Santa Rosa, pasar por la cola más oscura y ancha, a pie,
sin nada más que la tarjeta universitaria y apenas despierto de la borrachera
salió de la villa Chiloé sin peligro, pero al caminar unos metros en la oscuridad,
siente que unos cuatro bandidos lo rodean y le ponen la cuchilla en el cogote,
se rinde, acá se acaba la vida pensó, pero lo revisaron y le quitaron la tarjeta.

Los asaltantes lo obligaron a bajar al canal y a no mirarlos, 'no miris weon, no
miris!', con esa oscuridad tampoco se podía, en ese lugar justo había un puentecito para atravesar al otro
lado. Esperó que se alejaran. 

No había nada más que pudieran robarlo,  acá es dónde si comienza lo
interesante: para evitar un nuevo asalto desde que lo dejaron en la calle decide
cambiar de plan. Decidió entre seguir caminando por el canal o
atravesar al otro lado. No sabía a que lugar llevaba ese canal, por lo que tomo
la osada decisión de ir por el campo.

Aquel mismo día, por la mañana, había comentado un libro que me puse a releer
esa semana, era Demian de Herman Hesse, una de las compañeras de estudios
participó de la conversación diciendo que aquel libro era demoniaco, David rió,
no podía ser más absurdamente conservadora su postura. En cambio se quedó
pensando en toda la vitalidad de la que se habla en el libro y dijo que en aquel
lugar no moriría.

El campo era uno de los potreros que lindan con esas últimas poblaciones y
también es parte de la ribera del río Maipo. Lleno de plantaciones de
hortalizas, legumbres y frutales sería fácil abrirse camino hasta el portón que
daba a la villa. Eso sí, no sabía a que posible peligros se enfrentaría.

¿Valía la pena vivir esos momentos? ¿Sería una historia memorable? Preguntas que
pasaban por esa cabeza, se sentó a meditar frente a la iluminación de la luna
llena de aquella noche, sentado a la orilla de una acequia, tal vez durmió un
poco más. La cosa es que no tardó en encontrarse con un perro y luego otro, a 
los que nombró Demian y Nadie, desde ahí fueron sus compañeros de viajes. Valía 
si la historia para contarla.

Al avanzar, después de un rato, intentó atravesar un arbusto de zarzamoras (una
muralla casi), con la intención de ingresar a una de las parcelas y cruzarla. No 
pudo, porque a continuación había un canal de unos cinco metros de profundidad y
tres de ancho, por lo  que hubo de devolverse y poder encontrar camino seguro.

Caminó y caminó entre las melgas y acequias un buen par de kilómetros, hasta
encontrar el dichoso portón de hierro forjado. Estaba cerrado bajo un buen
candado, eso no impidió que pensase un plan estratégico para atravesarlo.
Primero tomaría a ambos perros, los subiría y luego los pasaría al otro lado.
Luego pasaría el mismo, todo arañado, casi asustado, aventurado.

¿Cuanto faltaba? Pues otro buen par de kilómetros, caminar y caminar por las
calles oscuras de la villa, pero ya más seguras, unos cuantos faroles entre
medio. No había avanzado cien metros cuando los perros de los vecinos ladraron y salió
un vecino a mirar que pasaba. Le dijo '¿Qué estay haciendo?', el joven le dijo
'Pos, caminando a casa', de vuelta 'Sigue chonchón tu camino'. Caminando, habrá sido media
o una hora más y llegó a casa.

No había nadie, nadie. Entro al patio y se quedó esperando afuera de casa,
abrazado de los perros compañeros. Al rato llegó el auto con la familia, habían
ido en su búsqueda, su madre, padre y hermanos. Todos estaban felices cuando lo
vieron ahí, un poco machucado, pero vivo. Lección aprendida, para nunca más
tanta osadía.
\end{document}
